刷新 88 回复 345 关注

举报只看`#167147` **精品**12月之前 12-30 15:48:15

[#166466](https://web.thuhole.com/##166466)
原洞里面好多奇怪的评论，我在这个新洞来更自己的总结和想法吧。感觉单说这一年也说不清，想从18年高考完说起。
每个人的三观都不一样，我也理解有的人控制不了喷我的欲望。如果你想喷我，请回到166466喷，我都受着。
希望想听我故事的朋友们在这个洞里友善地和我讨论，我也很希望和有不同想法的人交流。不愿意听的Alt+F4或Ctrl+W，我不值得你浪费时间。
声明：本洞不构成任何建议，无论是选择or投资，仅仅是个人不成熟想法的总结。



`#806565` 12月之前 12-30 15:48:58

[Alice] cy，感谢dz



`#806567` 12月之前 12-30 15:49:44

[Bob] 真的很厉害，但也真的很幸运，不可复制，希望dz和同学们都能认清这一点（）



`#806668` 12月之前 12-30 16:08:18

[Carol] cy



`#806678` 12月之前 12-30 16:09:43

[Dave] cy



`#806680` 12月之前 12-30 16:10:01

[Dave] 蹲一波经验分享



`#806681` 12月之前 12-30 16:10:11

[Eve] cy



`#806774` 12月之前 12-30 16:21:32

[洞主] 出身十八线小城市，能选的也是相对“坑”的专业。因为自己一直以来也对专业没有明确的倾向和兴趣，在这个专业得过且过也挺开心。家庭在小城市有车（开了好多年的二手高尔夫）、有房（城乡结合部物业不修电梯的100平米一套，乡下无明确产权老房子半套）。父母收入不高但还算稳定，事业单位+公立学校教师。



`#806806` 12月之前 12-30 16:26:25

[洞主] 考上清华后，县中奖励了五千现金，代价是要给全校同学来一个羞耻play演讲。。县教育局通过一个奇怪的渠道奖励了五千，要填好几个表。这差不多算是自己到手的第一桶金。中考完的时候成绩很好，但县中给的条件是免学费+免住宿费+直接打到饭卡的补助，所以其实没拿到钱。当时如果去省城的私立学校的话其实能拿五万，出于很多原因没去，现在看来结果也不太差。



`#806868` 12月之前 12-30 16:36:22

[洞主] 我自己当时算了一笔帐，大学四年学费两万，每个月生活费大概2000，四年下来差不多十二万。我们家有一个传统，成年以后不和家里要钱，所以我需要自己想办法搞定十万。那个时候觉得十万真的好多，比父母一年收入加起来还要多。



`#806923` 12月之前 12-30 16:44:55

[洞主] 这两天用闲暇时间随缘慢慢写，2021年之前应该能写完。突然有工作上的事了，说一句凡一点的话，虽然我赚到了钱，但我失去了摸鱼的大学生活。（捂脸）



`#806935` 12月之前 12-30 16:46:29

[Francis] 建议洞友看马云自传



`#806973` 12月之前 12-30 16:50:38

[Grace] 蹲一个更新～



`#807331` 12月之前 12-30 17:46:31

[Hans] 求更



`#807546` 12月之前 12-30 18:25:52

[Isabella] 仔细对比发现我和洞主初始条件一模一样，除了父母是打工人以外，and我有摸鱼的大学生活🐶



`#808044` 12月之前 12-30 19:36:13

[Jason] Re 洞主: 金钱真的是做很多事情的资本啊，同是18线小城市，我要是有dz这个钱我做人生选择应该会从容很多很多，非常希望和感谢dz分享一些经验！（我是原洞问是实业还是交易的Thomas）



`#808695` 12月之前 12-30 21:18:08

[Kate] cy



`#808696` 12月之前 12-30 21:18:19

[Kate] 这关注量就离谱。。



`#809745` 12月之前 12-30 23:50:18

[Louis] 看看这个收藏量，这是大家对你的支持和兴趣，不用管小鬼们的风凉话



`#809767` 12月之前 12-30 23:53:24

[Margaret] 暴富经



`#810417` 12月之前 12-31 2:58:22

[Nathan] 插插插



`#810607` 12月之前 12-31 8:30:39

[Olivia] 求教程！



`#810990` 12月之前 12-31 10:22:42

[Paul] cy



`#811045` 12月之前 12-31 10:31:18

[Queen] Re 洞主: cy



`#812119` 12月之前 12-31 13:55:44

[Richard] 想听听lz的心路历程。另给洞主推荐知乎上的古轮木，感觉你有点他前期的感觉（我说赚钱）



`#813262` 12月之前 12-31 17:26:20

[Susan] cy



`#814424` 11月之前 12-31 22:07:54

[洞主] 算了，还是简短点。突然又没有那种倾诉欲想把一切细节说出来了。
当我第一次意识到了需要钱的高三暑假，很快就有了赚钱的机会上来。
本地的一个教育机构用2000元买我高三全部的笔记，并且开一天2500的价格让我讲小班课。这个价格在当时的我看起来很香，感觉差不多一两个月就可以把我想要的钱攒够。



`#814461` 11月之前 12-31 22:16:13

[洞主] 结果是笔记卖了3000，并且自己扫描数字版存档。家教课直接自己和几位同学合作，以及初中班主任的爱人一起搞了个教育机构。
最终确定这样的模式有很多机缘巧合，比如那个时候我只知道可以复印，不知道扫描以后的东西能够那么高质量地重新输出，没有原件也无所谓。最终卖笔记的时候签了一份对面拟得很烂的协议，最大的约束就是不能把复印件卖给别人。



`#814503` 11月之前 12-31 22:24:28

[洞主] 来联系我的教育机构其实实力一般，在继续聊的时候我发现了他们2500一天其实早上下午晚上都要讲，并且排班量有限。虽然那个时候没有时薪的概念，但我已经感觉到了一天干九个小时还要备课+不是每天都能有两千五并不是一个特别靠谱的来路。和相关行业的人聊过以后，大概知道了小城市教育机构的商业模式。谢师宴上和初中班主任聊了这件事，她爱人一起来吃饭了，说是要认识一下我这位高材生。最后的结果就是她爱人有办法搞定学生渠道，我这边有办法搞定同学当师资。拉起来了一个草台班子的小培训机构赚钱。
还有一个坑的地方是我们这边直接把我的笔记和另一个北大同学的笔记免费送了，一开始的获客有相当大一部分靠这个。来听我们的课程介绍就有笔记拿，自然吸引了一大批学生，虽然转化率不高但留存依旧可观。笔记的打印成本非常低，用差一点的A4纸几分钱一张，我们几个合作的同学家里恰好有一个开打印店的。



`#814522` 11月之前 12-31 22:27:46

[洞主] 6月+7月，我亲自讲课也就50小时左右，最终我这边分到的钱有三四万。当然搞教育机构花费的精力非常多，解决了很多问题，面对了很多压力，反正一堆事搞得我很累。不过这锻炼了一点我去摸商业模式的能力，带团队的能力，整合周边资源的能力。到今年我每年在这一块的分成都还有一两万。算是一次成功的创业？



`#814599` 11月之前 12-31 22:43:15

[洞主] 8月摸了，水新生群了，出去玩了，本来还能谈个恋爱但两个人不想大学一开始就京沪异地，但牵手和初吻交出去了。



`#814822` 11月之前 12-31 23:29:04

[Thomas] 是个商业人才



`#815371` 11月之前 1-01 1:03:30

[Uma] 搞教育培训确实是你清大多数人高三寒假会干的事啊



`#815841` 11月之前 1-01 4:00:00

[Vivian] 期待后面的发展



`#817244` 11月之前 1-01 14:15:40

[Kate] 蹲



`#817512` 11月之前 1-01 15:27:04

[Winnie] 蹲



`#818744` 11月之前 1-01 19:04:42

[Grace] 蹲 等更新



`#821062` 11月之前 1-02 8:47:13

[Xander] 原来是搞培训机构啊，那没事了😓



`#821233` 11月之前 1-02 9:48:28

[Jason] 后来也搞教育嘛，那确实比较快



`#821564` 11月之前 1-02 10:58:14

[洞主] 发现很多人看到我说搞教育培训，就一副恍然大悟的样子。怎么说呢，这样的语气在清华我见得特别多，很多同学总觉得一些事情很简单/一些行业自己能看透之类。首先自己拉扯起一个平台要面临的问题和大多数人去兼职讲课要面临的问题不是一个数量级，其次我在前文里已经说了，这只带来了几万的利润。最重要的是这份微不足道的创业锻炼了我整合资源带团队的能力。很多人连一个课堂展示的小组、一个调研支队都管理不好，很多PI的团队也仅仅十几个人，管好十几个人是一件非常难的事情 。



`#821598` 11月之前 1-02 11:04:56

[洞主] 上一段话看起来可能有一点优越感，希望大家不要误会。我觉得相当一部分人经过了锻炼和思考以后，都能掌握带领和管理一个小团队的能力。但身边的同学太多独狼式的，或者在团队里安分守己，或者认为自己所处的团队我去带我也行。这可能是生活方式的不同，但如果想有更大的力量去捕捉一些更大的猎物的话，一个优秀的团队非常重要。很多人可能要在职场混了几年才能管几个人，但清华里真的很多机会可以去锻炼自己的领导力。领导力不是油腻的，而是知道怎么让每一个人都吃上肉、得到自己想要的，分析清楚大家的需求和作用再分配利益。反正我也没学过管理学，我的野路子也不靠谱，但确实让我自己用这些野路子的方法干成了事。大家可以去摸自己的路子/去学经双管双？（虽然但是书本上的知识真的实践起来用处有限）



`#821629` 11月之前 1-02 11:13:22

[洞主] 来北京报到的时候是自己一个人。我爸爸说他朋友的朋友是我们隔壁村出来的，在北京混得不错，看到我爸朋友的清华升学宴朋友圈，说要来去火车站接我 。后面发现真的不仅仅是“混得不错”，是我们那边城市在北京成立的商会的副会长。从北京西站开奔驰把我送到清华，路上给了我两万的红包。我一开始没好意思收，发短信问了家里，父母说让我自己决定。这个大佬说这两万正好是清华的学费，我想了想就收下了。他给了我他自己的手机号，还给了我一张他秘书的名片，说遇到什么事可以找他秘书。



`#821631` 11月之前 1-02 11:14:17

[洞主] 这段经历看起来非常主角光环，似乎马上就要遇上贵人一飞冲天了。其实后面也没有什么交集，我就逢年过节会联络一下他。



`#821652` 11月之前 1-02 11:20:23

[洞主] 大一上确实非常要命，期中直接把我心态考崩了。还好期末前拿到了往年题，最后成绩不差。不过确实忙于学业没空干别的事。大一寒假参加了一个去企业的实践支队，有一个和副总的座谈机会。当时其它同学都在问很多明显学生气息的问题，我抓住机会问了一些商业和生产上的问题。我问题一出来副总明显就从客套回答变得更有激情了，后半场几乎由我主导。下午聊完大家去吃晚饭的时候我刻意走得慢了一点，副总也走得慢，最后会议室里人走得差不多的时候成功加上了微信。



`#821664` 11月之前 1-02 11:22:52

[洞主] 寒假实践获益匪浅吧，这让我意识到了真的不能闭在校园里，要多走出去接触更大的世界，越早接触越好。除了和这位副总交流很多以外，在走访的时候听其它中层、基层人员对同一件事、同一个流程和副总的不同看法和评价，也让我收获很大。最后除了实践要求的任务以外，我自己整理了差不多五千字的心得体会。



`#821670` 11月之前 1-02 11:25:10

[洞主] 实践回来我就在想，我学的这坑专业到底有啥用。大一上的导引课真的和屎一样。学长学姐们的未来去向也十分迷。



`#821685` 11月之前 1-02 11:28:40

[洞主] 大一下也是要命的上课，学起来也很痛苦，但是有往年题就更加从容。这个时期主要发生了两件事。一件是一个老师开的课顺便拓展了一个SRT项目，我在做这个项目时半只脚混进了他的课题组。另一件是那个副总在朋友圈转发了一个行业交流会的推送。我报名了，单位直接填的“清华大学”，对面就把我放进去了还拉我进了交流群。



`#821716` 11月之前 1-02 11:33:50

[洞主] 这两个事最终联系在一起了。进老师课题组的时候，我带了一袋零食饮料，和负责我们的两个师兄搞好了关系。在SRT之外，我也找他们了解了一下他们正在做的课题。师兄非常nice，把很多东西都尽可能简单地给我讲清楚了。然后在交流群里，正好有个企业在问师兄做的这个方向的一个问题。



`#821761` 11月之前 1-02 11:39:53

[洞主] 后面我和两个师兄靠接私活差不多赚了十万左右，我分了大概两万多，我作为渠道+干dirty work。师兄还说我应该多分点，但我自己很清楚要是拿得更多他们心理可能就会有想法了。我在这些私活上并没有不可替代的作用，他们完全可以绕过我去联系企业。
当你在群里解决第一个问题的时候别人对你的评价就会上升，就有可能有更多的问题来找你。当你混进一个行业交流群时，和其中一部分人打好关系，就能接触到这一块的更多资源。交流的时候我话术也比较坑，我没说其实主要干活的都是师兄，我说这个问题比较难我去请教一下师兄/这方面的博士朋友之类的，对面觉得我非常强（捂脸），被问过好几次毕业以后有没有兴趣来他们公司干。



`#822077` 11月之前 1-02 12:35:01

[Jason] 感觉dz的经历很个性化和不可复制，截至目前的核心是多接触社会，提升管理能力、调动资源的能力、协调多方关系的能力？dz完全凭实力恰饭啊，佩服



`#822087` 11月之前 1-02 12:36:07

[Grace] dz太厉害了👍 期待更多的分享



`#822854` 11月之前 1-02 15:12:41

[Kate] 哇好强啊 期待更多分享！



`#824777` 11月之前 1-02 21:10:54

[Dave] 洞主tql



`#825933` 11月之前 1-03 0:12:23

[Yasmine] 期待更多分享 棒



`#826203` 11月之前 1-03 0:48:07

[Zach] 期待



`#830062` 11月之前 1-03 18:47:20

[Kate] 啊dz怎么不更新了！还想继续看呢！



`#831377` 11月之前 1-03 22:20:33

[Angry Alice] 好奇dz学得是哪一类专业呢，觉得这个专业和业界联系很紧密的亚子应该不是坑专业呀



`#833556` 11月之前 1-04 11:01:37

[Angry Bob] 继续蹲dz的分享



`#841701` 11月之前 1-05 17:16:03

[Angry Carol]

2021.1.5催更！有人在看！



`#844245` 11月之前 1-05 23:13:56

[Angry Dave] 催更++



`#849990` 11月之前 1-06 22:02:26

[Kate] 催更！



`#849992` 11月之前 1-06 22:02:41

[Kate] 催更！



`#854817` 11月之前 1-07 17:47:49

[Angry Bob] 催更催更



`#861449` 11月之前 1-08 18:54:53

[Angry Carol] 考完期末了！催更！



`#872971` 11月之前 1-10 14:01:45

[Angry Eve]

2021.1.10催更！



`#901959` 11月之前 1-14 22:11:13

[Angry Francis] 还有吗



`#902069` 11月之前 1-14 22:26:09

[Angry Grace] 厉害



`#902402` 11月之前 1-14 23:07:10

[Angry Hans] 强啊



`#904944` 11月之前 1-15 12:33:10

[Angry Isabella] 唉，我的笔记被人借走之后就再也没还回来sad



`#904958` 11月之前 1-15 12:35:00

[Angry Jason] 蹲



`#909122` 11月之前 1-15 22:30:22

[洞主] 虽然收入在学生里不算低，但我日常开销还挺少的，基本都攒下来了。接下来就是靠信息和交际圈拿到了一些相对高端的单子，爆肝完成，最容易赚钱的是靠信息差的。陆陆续续又攒了一些（六位数）。搞这些外快其实对我GPA影响挺大的，但其实并没有怎么影响到我学真东西，成绩就随它去吧。反正该学的都学到了钱也赚到了。



`#909169` 11月之前 1-15 22:35:33

[洞主] 接触理财比较早，第一桶金有相当一部分配制在股市（当时18年下半年，懂得都懂），也买了一点虚拟币玩。这一块呢主要是有非常靠谱的朋友带，一开始就分析的很清楚：我未来期望收入会远大于我1819年的储蓄，所以存下的那几十万虽然看起来很多，但对以后买房都没啥用。大量配置了高风险的权益类资产。这几年来，基本靠着这些投资（因为我这几年基本都不怎么调仓，所以我认为是投资而不是投机）实现了翻倍。



`#909180` 11月之前 1-15 22:36:25

[洞主] 2020年收入看起来比较吓人，其实大几十万是流水。



`#909199` 11月之前 1-15 22:38:43

[洞主] 还有些感悟就是看人要准，对合作伙伴要大方，只赚认知内的钱（都是废话，但大家就是做不到）。每年在不同的方向赚钱时，都能遇到一起走的人，但他们有的好端端就放弃了，有的不会规划面对风险，有的沉浸于当前的小摊子不可自拔，有的看起来很专业术语一套一套的最后也没我躺下不动赚的多。。



`#909218` 11月之前 1-15 22:41:27

[洞主] 反正觉得大家还是要多闯闯，这么深的楼应该没人看了，那我就吐槽一下：清华校内氛围就是**。大家卷是为了啥啊，为了以后过得好呗。你不知道怎么过得好就去学去了解去死皮赖脸缠着人上人打听。天天卷这些没用的东西干啥。。。



`#909235` 11月之前 1-15 22:43:12

[洞主] 现在的钱已经破格找了资产管理机构帮我打理了，接下来打算做一点自己想做的事，会继续疏通好能帮我赚钱的路子，会去有趣的公司实习和工作，会创业（不为钱的那种），当然创业肯定不会用自己的资本。



`#909239` 11月之前 1-15 22:43:50

[洞主] 来聊天，来讨论，欢迎对线（不阴阳怪气带脏字就行）



`#912888` 11月之前 1-16 16:10:13

[Angry Kate] dz未来有何打算呢？比方说2021有什么计划吗



`#913437` 11月之前 1-16 17:48:01

[Angry Louis] 能帮你赚钱的路子具体是什么呢？



`#940707` 11月之前 1-20 16:29:54

[Angry Margaret] Re 洞主: 我感觉，有这么多钱拿去信托可能更合适？



`#942354` 11月之前 1-20 20:17:23

[洞主] Re Angry Margaret: 信托现在去刚兑了，不复当年神话。



`#991651` 11月之前 1-26 0:56:01

[Kate] 想请教下dz是如何靠信息差赚钱的呢。我也想尽早了解社会赚钱但感觉就是入不了门



`#991669` 11月之前 1-26 0:58:01

[Kate] Re 洞主: 一直关注着这个帖子！



`#1051764` 10月之前 2-05 21:23:21

[Winnie] Re 洞主: 历久回看，感谢洞主！



`#1095550` 10月之前 2-15 17:58:12

[Grace] Re 洞主: 感谢dz的分享，定期关注这个帖子！很好奇怎么认识靠谱的朋友，去年被班上的同学安利推荐白银，各种术语理论，一顿操作猛如虎，结果大亏一万五（哭



`#1121920` 10月之前 2-21 16:19:18

[Kate] dz冲！



`#1151916` 10月之前 2-27 11:00:19

[Jason] Re Grace: 我也大亏一万五



`#1151943` 10月之前 2-27 11:07:02

[Jason] 想问dz学习理财有什么较为系统和结合实际的路径吗？感觉能找到的材料都不是特别理想



`#1231757` 9月之前 3-10 15:19:47

[Angry Nathan] Re 洞主: 定期关注，期待dz更新



 插入图片

 预览 发表